% vim: spelllang=es_es
% original section: Wound Management
\section{Manejo de heridas}

El manejo de heridas es lo básico de los primeros auxilios.
Las heridas son daño a la piel, tales como raspaduras, cortes y traumatismos penetrantes.
El manejo de heridas involucra controlar el sangrado y vendar las heridas.

\subsection{Estimación de la Pérdida de Sangre}

Una persona que pesa \SI{75}{\kilo\gram} tiene aproximadamente \SI{5}{\liter} de sangre circulante.
Una hemorragia de Clase III (1500--\SI{2000}{\milli\liter} de pérdida de sangre) es aproximadamente cuando empieza un shock hipovolémico.
La estimación de la pérdida de sangre se puede realizar de la siguiente manera:

\begin{itemize}
\tightlist
\item Diámetro del charco de sangre:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item \SI{50}{\centi\meter} equivale a \SI{500}{\milli\liter} de sangre
  \item \SI{75}{\centi\meter} equivale a \SI{1000}{\milli\liter} de sangre
  \item \SI{100}{\centi\meter} equivale a \SI{1500}{\milli\liter} de sangre
  \end{itemize}
\item 1/3 de una camiseta empapada en sangre equivale a \SI{250}{\milli\liter}
\item Método MAR:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Sobre una superficie dura, el área debajo de un puño cerrado equivale a \SI{20}{\milli\liter} de sangre
  \item 36 puños equivale a una hemorragia de Clase III
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item \textbf{No} retire los objetos empalados
\item  Controlar el sangrado:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Aplique presión directa:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Coloque gasas adicionales si la sangre empapa el original
    \item Para hemorragias severas o heridas abdominales, considerar el uso de gasas hemostaticas
    \end{itemize}
  \item Elevar la herida
  \item Utilizar un vendaje de presión (fig.~\ref{fig:pressure_dressing})
  \item Ocluir el flujo sanguíneo arterial:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Utilizar un punto de presión
    \item En extremidades, utilizar un torniquete:
      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item Coloque el torniquete proximal a la herida
      \item Apriete el torniquete hasta que el sangrado se detenga
      \item Asegurar el torniquete
      \item \textbf{No} retire el torniquete
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item \textbf{No} utilizar pimienta (negra, cayena, etc.) como agente hemostático
  \end{itemize}
\item Lavar la herida:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Enjuague la herida con agua, solución salina o solución de irrigación
  \item NO utilizar peróxido de hidrógeno
  \item Asegúrese de que todos los objetos extraños y la suciedad se eliminen
  \item Utilizar gasa para desbridar el tejido muerto
  \item Controle el sangrado otra vez
  \end{itemize}
\item Vendar la herida:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Aplicar antisépticos a la herida
  \item Considere la posibilidad de aplicar tiras de cierre de heridas cada \SI{3}{\milli\meter}. (fig.~\ref{fig:wound_closure_strip_application})
  \item Envuelva la herida con un apósito
  \item Asegure los apósitos con vendajes
  \end{itemize}
\item Tratar el shock
\item Localizar partes corporales amputadas:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Limpie la parte amputada con agua o solución salina
  \item Envuélvala con una gasa húmeda
  \item Coloque la parte amputada en una bolsa de plástico y coloque la bolsa encima del hielo
  \item Asegúrese de que la parte amputada permanezca con el paciente
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering

\begin{subfigure}[b]{0.45 \textwidth}
\centering
\includesvg[width=\textwidth,height=4cm]{pressure-dressing}
\caption{Vendaje de Presión}
\label{fig:pressure_dressing}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45 \textwidth}
\centering
\includesvg[width=\textwidth,height=4cm]{wound-closure-strip-application}
\caption{Tiras de cierra de heridas}
\label{fig:wound_closure_strip_application}
\end{subfigure}

\caption{Manejo de Heridas}
\label{fig:wound_treatment}
\end{figure}
